**中華民國國民政府主席**，全名為**國民政府委員會主席**，是[中華民國的](../Page/中華民國.md "wikilink")[國家元首](../Page/國家元首.md "wikilink")，設置於1925年7月1日，終止於1948年5月20日中華民國正式[行憲後](../Page/行憲.md "wikilink")。

國民政府主席由[中國國民黨黨內要員或委員會委員互選選出](../Page/中國國民黨.md "wikilink")。1925年至1928年，國民政府主席的職權與其他委員相同，並無特殊的地方，這時期的國民政府為[集體領導](../Page/集體領導.md "wikilink")。隨著1928年10月進入[訓政時期](../Page/訓政時期.md "wikilink")，國民政府主席的權力增加，主席一職由[合議制變成首長制](../Page/合議制.md "wikilink")，也正式成為中華民國的[國家元首](../Page/國家元首.md "wikilink")。隨著《中華民國國民政府組織法》的修改，國民政府主席的職權也有所不同，通常隨著[蔣中正的去留而變動](../Page/蔣中正.md "wikilink")：如1931年蔣中正下野時，修改《中華民國國民政府組織法》使主席變成不負實際政治責任，因此[林森在擔任主席的](../Page/林森.md "wikilink")12年間只是[虛位元首](../Page/虛位元首.md "wikilink")；直到1943年林森逝世後，蔣中正代理主席進而真除，主席一職又恢復成首長制。1937年－1945年[第二次中日戰爭期間](../Page/中國抗日戰爭.md "wikilink")，中國處於戰時政治體制，國民政府實際最高領導人是[國民政府軍事委員會](../Page/國民政府軍事委員會.md "wikilink")[委員長蔣中正](../Page/委員長.md "wikilink")。

## 廣州時期

1925年7月1日[國民政府於](../Page/國民政府.md "wikilink")[廣州正式成立](../Page/廣州.md "wikilink")，國民政府委員會也同時運作。第一任主席由[汪兆銘當選](../Page/汪兆銘.md "wikilink")，但因政治因素而時常被後世史學家忽略。至1926年止，該委員會約略架構為設主席一名，委員若干人，該委員均由中國國民黨中央執行委員選任。之後，並於5位常務委員中，推其中一人主席。1926年12月5日，中國國民黨中央正式宣佈中央黨部和政府停止在廣州辦公，各機關工作人員分批前往[武漢](../Page/武漢.md "wikilink")，1927年2月21日武漢國民政府正式辦公。在廣州國民政府停止辦公至完成北遷武漢的此段期間，以[中國國民黨中央執行委員與國民政府委員臨時聯席會議作為臨時領導機構](../Page/中國國民黨中央執行委員與國民政府委員臨時聯席會議.md "wikilink")，[徐謙為聯席會議主席](../Page/徐謙.md "wikilink")。3月，國民政府組織法第一次修正，廢除主席，設常務委員。

## 寧漢分裂

1927年4月18日－1927年9月20日[寧漢分裂](../Page/寧漢分裂.md "wikilink")。武漢與南京兩地均設國民政府。在武漢方面，該委員會廢除主席，而在蔣中正主導的南京國民政府方面，也未設主席，除常務委員增為7名外，其餘選任制度均與武漢國民政府相同，而[汪精衛](../Page/汪精衛.md "wikilink")、[譚延闓](../Page/譚延闓.md "wikilink")、[宋子文更是武漢國民政府常務委員兼南京國民政府常務委員](../Page/宋子文.md "wikilink")。這種混亂情形直到1927年9月20日新南京國民政府啟動、武漢國民政府停止運作才結束。

## 訓政時期

1928年2月3日至2月7日，中國國民黨二屆四中全會在南京召開，會議通過了改組國民政府等議案，並恢復主席制，由常務委員中推定。至此，由委員會及國民政府主席主導的南京國民政府政權組織形式漸趨完備，並一直維持至國民政府解散為止。1928年10月，國民政府組織法第三次修正，主席總攬全國治權，兼陸海空軍總司令。1930年11月，國民政府組織法第四次修正，國務會議改稱國民政府會議，行政院會議改稱國務會議。1931年12月，國民政府組織法第六次修正，主席不負實際政治責任，而且不得兼任其他職位。而1932年3月、10月、1934年10月，國民政府組織法又陸續做修改，但與主席之職權無關。

雖說法令明定國民政府委員會擁有中國國政決策權，不過一般來說，蔣中正擔任主席期間，國民政府委員會之職能通常較為廣泛。事實上，1932年－1945年，蔣中正一直是以中華民國[國民政府軍事委員會委員長兼陸海空三軍總司令職務來行使中華民國國家元首統帥權力](../Page/國民政府軍事委員會.md "wikilink")，而1932年-1943年间曾担任國民政府委員會主席的[林森僅是名義上的虛位元首](../Page/林森.md "wikilink")，1943年后又因[蒋中正重新兼任国民政府主席该职务又使其变成实权元首](../Page/蒋中正.md "wikilink")。

## 歷任主席列表

<table style="width:191%;">
<colgroup>
<col style="width: 50%" />
<col style="width: 80%" />
<col style="width: 15%" />
<col style="width: 13%" />
<col style="width: 13%" />
<col style="width: 20%" />
</colgroup>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>任次</p></th>
<th><p>肖像<br />
姓名</p></th>
<th><p>执政黨</p></th>
<th><p>就職日期</p></th>
<th><p>卸任日期</p></th>
<th><p>备註</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><strong><span style="font-size: 18px;">廣州→武汉國民政府主席</span></strong></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Wang_Jingwei.png" title="fig:Wang_Jingwei.png">Wang_Jingwei.png</a><br />
<a href="../Page/汪兆銘.md" title="wikilink">汪兆銘</a></p></td>
<td></td>
<td><p>1925年7月1日</p></td>
<td><p>1926年3月23日</p></td>
<td><p><a href="../Page/中国国民党中央政治委员会.md" title="wikilink">中国国民党中央政治委员会于</a>1925年7月1日成立<a href="../Page/国民政府.md" title="wikilink">国民政府</a>，以<a href="../Page/汪兆铭.md" title="wikilink">汪兆铭为主席</a>。1926年因<a href="../Page/中山舰事件.md" title="wikilink">中山舰事件牵连</a>，汪兆铭于3月23日请假，5月11日即离粤辞职。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong><span style="font-size: 18px;">南京→重庆→南京國民政府主席</span></strong></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>不設主席</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Flag_of_the_Republic_of_China.svg" title="fig:Flag_of_the_Republic_of_China.svg">Flag_of_the_Republic_of_China.svg</a></p></td>
<td></td>
<td><p>1927年4月18日</p></td>
<td><p>1928年2月7日</p></td>
<td><p>1927年4月18日<a href="../Page/南京國民政府.md" title="wikilink">南京國民政府成立</a>，不設主席採<a href="../Page/委员会制.md" title="wikilink">常務委員制</a>。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Tan_Yankai.jpg" title="fig:Tan_Yankai.jpg">Tan_Yankai.jpg</a><br />
<a href="../Page/譚延闓.md" title="wikilink">譚延闓</a></p></td>
<td></td>
<td><p>1928年2月7日</p></td>
<td><p>1928年10月10日</p></td>
<td><p>中国国民党二届四中全会于南京召开，决议设置主席职务，并选举谭延闿为国民政府主席。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Chiang_Kai-shek_Colour.jpg" title="fig:Chiang_Kai-shek_Colour.jpg">Chiang_Kai-shek_Colour.jpg</a><br />
<a href="../Page/蔣中正.md" title="wikilink">蔣中正</a></p></td>
<td></td>
<td><p>1928年10月10日</p></td>
<td><p>1931年12月15日</p></td>
<td><p>辞职后由林森代理。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>代理</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Lin_Sen.jpg" title="fig:Lin_Sen.jpg">Lin_Sen.jpg</a><br />
<a href="../Page/林森.md" title="wikilink">林森</a></p></td>
<td></td>
<td><p>1931年12月15日</p></td>
<td><p>1932年1月1日</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>3</p></td>
<td><p>1932年1月1日</p></td>
<td><p>1943年8月1日</p></td>
<td><p>1937年11月21日迁都<a href="../Page/重庆陪都时期.md" title="wikilink">重庆后至</a>1945年，此期间又称为<a href="../Page/重庆国民政府.md" title="wikilink">重庆国民政府</a>。</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>代理</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Chiang_Kai-shek_Colour.jpg" title="fig:Chiang_Kai-shek_Colour.jpg">Chiang_Kai-shek_Colour.jpg</a><br />
<a href="../Page/蔣中正.md" title="wikilink">蔣中正</a></p></td>
<td></td>
<td><p>1943年6月1日</p></td>
<td><p>1943年10月10日</p></td>
<td><p>1943年5月29日，<a href="../Page/國民黨中常會.md" title="wikilink">國民黨中常會決議</a>，在林森養病期間，國民政府主席一職自6月1日開始由<a href="../Page/行政院院長.md" title="wikilink">行政院院長依法代理</a>。8月1日，中央臨時常會推選蔣中正代理國民政府主席。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>4</p></td>
<td><p>1943年10月10日</p></td>
<td><p>1948年5月20日</p></td>
<td><p>1948年，民国行宪，<a href="../Page/国民政府.md" title="wikilink">国民政府废止</a>。</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 參考文獻

<references />

  - 《[中華民國史事紀要](../Page/中華民國史事紀要.md "wikilink")》。
  - 張朋園、沈懷玉，《國民政府職官年表》，臺北，1987年6月。
  - [張玉法](../Page/張玉法.md "wikilink")，《中華民國史稿》，臺北，2008年3月。

## 参见

  - [國民政府委員會](../Page/國民政府委員會.md "wikilink")
  - [國民政府軍事委員會](../Page/國民政府軍事委員會.md "wikilink")
  - [中華民國國家元首列表](../Page/中華民國國家元首列表.md "wikilink")
  - [中華民國臨時政府 (南京)](../Page/中華民國臨時政府_\(南京\).md "wikilink")
  - [中華民國臨時政府 (1937–1940)](../Page/中華民國臨時政府_\(1937–1940\).md "wikilink")
  - [中華民國維新政府](../Page/中華民國維新政府.md "wikilink")
  - [中華共和國](../Page/中華共和國.md "wikilink")
  - [中華民國第二共和](../Page/中華民國第二共和.md "wikilink")
  - [汪精衛政權](../Page/汪精衛政權.md "wikilink")
  - [廣州軍政府](../Page/廣州軍政府.md "wikilink")
  - [北洋政府](../Page/北洋政府.md "wikilink")

{{-}}

[國民政府主席](../Category/國民政府主席.md "wikilink")
[Category:中華民國國家元首](../Category/中華民國國家元首.md "wikilink")
[Category:中華民國大陸時期政治人物列表](../Category/中華民國大陸時期政治人物列表.md "wikilink")
[Category:中國國家元首列表](../Category/中國國家元首列表.md "wikilink")